影帝偷窺洗澡還抓胸部...小咖女星只能忍！澳洲艱困的#Metoo運動

▲澳洲女演員亞爾·史東為#metoo運動發聲。（圖／達志影像／美聯社）
記者錢玉紘／綜合報導
鼓勵性犯罪受害者站出來揭發故事的「#metoo」運動已在全球延燒一年多，也有許多勇敢的公眾人物站出來。33歲的澳洲女演員亞爾·史東（Yael Stone）就是其一，但因為澳洲和美國國情不同，加上有嚴格的誹謗法律，即便她和其他女星站出來，也難以讓「#metoo」運動在澳洲推行，更可能讓她們的演藝事業面臨阻礙。
史東是澳洲知名的女演員，她在好萊塢也有不錯的發展，在熱門影集《勁爆女子監獄》（Orange Is the New Black）中飾演其中一位女囚犯蘿娜。去年12月，她向媒體揭發《神鬼奇航》演員、奧斯卡獎得主傑佛瑞·洛許（Geoffrey Rush）曾在2010年舞台劇演出期間對她做出性騷擾舉動，包含在她洗澡的時候拿鏡子偷看，在她面前裸體跳舞，還有用「情色態度」撫摸她的背等等。
時代雜誌報導，排練舞台劇的期間，兩人共用一間更衣室，裡面有個洗澡的地方，在某一場表演之後，史東發現洛許趁她洗澡的時候，在她頭上拿著一面鏡子，「我還記得我一抬頭，看到那個鏡子掛在兩間淋浴間中間，他正用來看我的裸體，他可能只覺得好玩，卻讓我感到很沒安全感」。

▲被控性騷擾的奧斯卡獎得主傑佛瑞·洛許（Geoffrey Rush）。（圖／達志影像／美聯社）
史東也提到，洛許還曾經邀她到公寓，對她上下其手，「他很明顯就是對我有那種意圖，我不可能會搞錯」。她也表示，事情發生之後她感到很害怕，卻因為個人生涯理由沒講出來，「想想看，對方是個巨星，他們會開除他還是我呢」，但是在去年看到許多女性因為「#metoo」運動而發聲，才決定出面響應。
洛許則是透過律師發表聲明指出，史東的指控是不正確且毫無根據的，「很明顯地，史東對於我平時就會帶到工作場合的這份『熱情』感到不舒服，若對她造成任何的壓力，我誠摯且深感懊悔，最重要的是，這從來都不是我的本意」。聲明中還提到，「如同我過去說過的，我厭惡任何可能會被他人視為騷擾或是恐嚇的行為，不管是在職場或是其他場合」。

▲史東以《勁爆女子監獄》打開知名度。（圖／達志影像／美聯社）
事實上，這不是奧斯卡影帝洛許第一次被指控性騷擾，在2017年時，澳洲小報「每日電訊」（Daily Telegraph）刊出了一系列的文章，內容是女演員諾維爾（Eryn Jean Norvill）控訴在2015年，與洛許共同參與舞台劇「李爾王」的演出時，曾被對方在觀眾面前公然摸胸部，並對此事感到很困擾與害怕。
事後，洛許也一概否認這一切的指控，並且對最早刊登文章的「每日電訊」提出誹謗控訴，官司目前還在進行中。史東也提到，她曾經跟諾維爾見過面，也一起吃過飯，不過兩人並未談到這個案子。
不過，諾維爾一開始並沒有想要在自己的案子中表露真實身分，後來才同意出庭作證。BBC報導提到，在澳洲還有許多類似的案例，即使#Metoo運動在全球盛行，許多女性提告之後都希望可以匿名，一名受害者、澳洲廣播公司的記者拉珀（Ashleigh Raper）就在聲明中提到，「我很清楚，通常這種行為曝光、提起告訴之後，女性才會是受害的那一方」。

▲#Metoo運動在澳洲恐怕難以推行。（圖／達志影像／美聯社）
澳洲人權委員會（Australian Human Rights Commission）統計，在過去5年內，有三分之一的澳洲勞工曾在職場上遭到性騷擾，但是只有不到5分之一的人受害者有提出申訴。澳洲國家大學的教授桑德斯（Dr Skye Saunders）指出，「這些女性可能擔心她們工作的安危，變成被八卦談論的對象，或是被貼上『製造麻煩』、『騙子』等標籤」。
桑德斯教授認為，#Metoo運動的確幫助許多人面對挑戰，但是在澳洲，由於嚴格的誹謗法律，阻礙了對話空間。在澳洲，提出控訴的原告有法律責任證明他們說的是事實，在美國則是被告人的責任，因此，澳洲的女性在走上法律程序前必須要更加謹慎，否則很可能反過來被告誹謗，失去#metoo運動的原意。

其實係咪所有男演員都咸豬手過女明星

龍門任佢擺

遊行班女咁豬 都metoo

有嚴格的誹謗法律

史東也提到，洛許還曾經邀她到公寓，對她上下其手，「他很明顯就是對我有那種意圖，我不可能會搞錯」。

上得人哋屋企擺明閪痕啦

等等，美國點解係被告人責任去證明自己無辜？唔係民主國家都行無罪推定論要原告證明對方有罪咩？

我都想知

civil claim同criminal procedure唔同
當defamation咁 被告（即係呢個case入面嘅女星）如果要用truth嚟做defence去證明自己冇誹謗 係需要證明佢講嘅係事實

Metoo 原意係一定要告得入？

告就告啦屌你
Metoo你老母咩

講得metoo擺明搏上位唧

在澳洲，提出控訴的原告有法律責任證明他們說的是事實

根本咁樣先係正常
好似香港果單咁
明明乜證據都冇都攪到個教練身敗名裂

有機會紅所以當時唔告，依家唔紅所以要metoo?

又靠呢樣上位，無人識呀

屌你老母都係嗰句
有證據就釘死佢
冇證據就收撚皮
咪撚搞埋啲乜柒metoo屈人cap名氣運動

公我贏字你輸先係原意

睇見母權因為告唔入要嘈易 D 入到增真係嘔心

即係刑事告個男唔入，個女就好大機會俾人告誹謗?

Me too=老屈

黎香港啦
香港D女明星任玩任淫唔嬲

黎香港, 任你玩啦！

第三張余詩曼個樣爽撚到

Metoo 原意係一定要告得入
告唔入, 都唔代表無做